Sommaire
========

   * [Petit guide d’installation d’Archlinux avec Gnome 3.36.x / Plasma 5.19.x / Xfce / Mate-Desktop / Cinnamon / LXDE / LXQt](#petit-guide-dinstallation-darchlinux-avec-gnome-336x--plasma-519x--xfce--mate-desktop--cinnamon--lxde--lxqt)
      * [I) Installons notre base](#i-installons-notre-base)<br>
            * [Partitionnement et attribution des partitions en mode Bios :](#partitionnement-et-attribution-des-partitions-en-mode-bios-)<br>
            * [Partitionnement et attribution des partitions en mode UEFI :](#partitionnement-et-attribution-des-partitions-en-mode-uefi-)<br>
            * [Installation de la base de notre Archlinux :](#installation-de-la-base-de-notre-archlinux-)
      * [II) Commençons l'installation de l’environnement graphique !](#ii-commen%C3%A7ons-linstallation-de-lenvironnement-graphique-)
      * [III) Installons l'environnement de bureau.](#iii-installons-lenvironnement-de-bureau)<br>
            * [a) Installons GNOME 3.36](#a-installons-gnome-336)<br>
            * [b) Installons KDE Plasma 5.19](#b-installons-kde-plasma-519)<br>
            * [c) Installons Xfce](#c-installons-xfce)<br>
            * [d) Installons Mate-Desktop](#d-installons-mate-desktop)<br>
            * [e) Installons Cinnamon](#e-installons-cinnamon)<br>
            * [f) Installons LXDE ou LXQt](#f-installons-lxde-ou-lxqt)<br>

Créé par [gh-md-toc](https://github.com/ekalinin/github-markdown-toc)


Petit guide d’installation d’Archlinux avec Gnome 3.36.x / Plasma 5.19.x / Xfce / Mate-Desktop / Cinnamon / LXDE / LXQt
=======================================================================================================================

Dans ce petit guide, je vais détailler l’installation d’Archlinux avec Gnome 3.36 et suivant, Plasma 5.19.x, Xfce,  Mate-Desktop, Cinnamon, LXDE et LXQt. L’installation terminée proposera un environnement suffisamment étoffé pour être utilisable.

Pour des raisons pratiques, je n’aborde nullement l’ajout de matériel comme les imprimantes, les scanners, ou encore les webcams. Je vous renvoie aux wikis anglophone <https://wiki.archlinux.org/> et francophone <http://wiki.archlinux.fr/Accueil> pour ce genre de manipulations.

**NOTE :** Ce tutoriel est **volontairement simplifié**. Il va vous permettre de voir comment installer une ArchLinux **en solo**. **Ensuite, s’il y a des spécificités liées à votre matériel, c’est au cas par cas qu’il faut regarder et compulser frénétiquement les wikis ci-dessus.** Si vous voulez installer une Archlinux **en parallèle** d’une installation de MS-Windows, c’est en dehors du cadre de ce document.

Pour cette version du guide, je me suis basé sur la dernière ISO officielle, celle qui utilise les scripts d’installation. En avril 2020, c’est la 2020.04.01.

Merci à Ewolnux, Xarkam, Frédéric Sierra, Ludovic Riand, Vincent Manillier, Thomas Pawlowski, Igor Milhit, André Ray, Nicolas, Charles Monzat, SuperMario S, Angristan, Simon B, r33int, Mozzi, Kevin Dubrulle, Christophe Leloup, Nornort, Quentin Bihet et Popop pour leurs conseils et remarques. Et merci surtout à Frédéric Béziès pour avoir rédigé les premières versions de ce document, proposé sous licence [CC-BY-SA 4.0.](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0)

I) Installons notre base
------------------------

Installer une Archlinux, c’est comme construire une maison. On commence par les fondations, et on rajoute les murs et le reste par la suite. L’image ISO utilisée est la archlinux-2020.07.01-x86\_64.iso, mise en ligne début juillet 2020.

La machine virtuelle est une machine virtuelle à laquelle j’ai rajouté un disque virtuel de 50 Go. Des points spécifiques concernant l’utilisation dans VirtualBox et VMWare sont indiqués. Par défaut, le noyau proposé par Archlinux est un noyau « court terme ». Si vous voulez un noyau LTS, je vous expliquerai comment faire.

Dans cette partie, certaines sections seront dédoublées à cause des différences entre l’installation en mode Bios et en mode UEFI.

Commençons par une installation en mode Bios, du point de vue du partitionnement et de l’attribution des partitions. Si vous utilisez une machine réelle ou virtuelle avec l’UEFI, des instructions spécifiques sont détaillées par la suite.

#### Partitionnement et attribution des partitions en mode Bios :

![Illustration 1: écran de démarrage en mode Bios, uniquement en 64 bits (depuis mars 2017)](pictures/001.png)

*Illustration 1: écran de démarrage en mode Bios, uniquement en 64 bits (depuis mars 2017)*


La première chose à faire, c’est d’avoir le clavier français :

```
loadkeys fr
```

Pour le partitionnement, si vous avez peur de faire des bêtises, il est plus prudent de passer par un LiveCD comme gParted disponible à l’adresse suivante : <http://gparted.org/>

Avec cfdisk, sur l’écran de démarrage suivant, on choisit l’option « dos » pour le « label type » à appliquer.

![Illustration 2: premier démarrage de cfdisk](pictures/002.png)

*Illustration 2: premier démarrage de cfdisk*

Pour le partitionnement en question :

| Référence |  Point de montage |  Taille                           |   Système de fichiers |
|-----------|-------------------|-----------------------------------|-----------------------|
| /dev/sda1 | /boot             | 512 Mo                            |  ext4                 |
| /dev/sda2 |                   | Taille de la mémoire vive ou plus – à partir de 8 Go de mémoire vive, 1 Go est conseillé |  swap                 |
| /dev/sda3 |  /                | 20 Go minimum                     |  ext4                 |
| /dev/sda4 | /home             | Le reste du disque                | ext4                  |
  

Il ne faut pas oublier de définir la partition attribuée à /boot comme démarrable (bootable). Ce qui donne l’écran suivant dans cfdisk.

![Illustration 3: cfdisk en action](pictures/003.png)

*Illustration 3: cfdisk en action*

Pour le formatage des partitions, il suffit d’entrer les commandes suivantes :

```
mkfs.ext4 /dev/sda1
mkfs.ext4 /dev/sda3
mkfs.ext4 /dev/sda4
```

Sans oublier la partition de swap :

```
mkswap /dev/sda2
swapon /dev/sda2
```

On va ensuite créer les points de montage et y associer les partitions qui correspondent.

```
mount /dev/sda3 /mnt
mkdir /mnt/{boot,home}
mount /dev/sda1 /mnt/boot
mount /dev/sda4 /mnt/home
```

On peut passer ensuite à l’installation de la base.

#### Partitionnement et attribution des partitions en mode UEFI :

La première chose à faire, c’est d’avoir le clavier français :

```
loadkeys fr
```

Voici donc l’écran qui nous permet de démarrer en mode UEFI :

![Illustration 4: démarrage en mode UEFI](pictures/004.png)

*Illustration 4: démarrage en mode UEFI*

Comme pour la section concernant le partitionnement en mode Bios, si vous craignez de faire des bêtises, vous pouvez utiliser gParted en mode liveCD : <http://gparted.org/>

Il faut se souvenir qu’il faut **obligatoirement** une table de partition GPT en cas d’installation en mode UEFI. Si vous n’êtes pas passé par gParted, il faut utiliser l’outil cgdisk.

| Référence | Point de montage |  Taille                                                                                  | Système de fichiers  |
| --------- | ---------------- |----------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------- |
| /dev/sda1 | /boot/efi        | 128 Mo                                                                                   |  fat32               |
| /dev/sda2 | /                | 20 Go  minimum                                                                           |  ext4                |
| /dev/sda3 |                  | Taille de la mémoire vive ou plus – à partir de 8 Go de mémoire vive, 1 Go est conseillé |  swap                |
| /dev/sda4 | /home            | Le reste du disque                                                                       |  ext4                |
  

**Note :** pour la partition /boot/efi, il faut qu’elle soit étiquetée en EF00 à sa création. Pour le swap, c’est la référence 8200.

![Illustration 5: cgdisk en action pour un partitionnement avec un UEFI](pictures/005.png)

*Illustration 5: cgdisk en action pour un partitionnement avec un UEFI*

Le partitionnement à appliquer ? C’est le suivant :

```
mkfs.fat -F32 /dev/sda1
mkfs.ext4 /dev/sda2
mkfs.ext4 /dev/sda4
```

Sans oublier la partition de swap :

```
mkswap /dev/sda3
swapon /dev/sda3
```

Et pour les points de montage :

```
mount /dev/sda2 /mnt
mkdir /mnt/{boot,boot/efi,home}
mount /dev/sda1 /mnt/boot/efi
mount /dev/sda4 /mnt/home
```

On peut passer à l’installation de la base.

#### Installation de la base de notre Archlinux :

Après avoir procédé au partitionnement et à l’attribution des partitions, on peut attaquer les choses sérieuses, à savoir récupérer la base de notre installation. mais avant toute chose, choisissons le miroir le plus rapide.

**Note :** si vous utilisez une connexion wifi, je vous conseille de voir cette page du wiki anglophone d'archlinux : <https://wiki.archlinux.org/index.php/Netctl> TODO : à revérifier

**Note 2 :** si vous êtes derrière un serveur proxy, il faut rajouter les lignes suivantes avec les valeurs qui vont bien. Merci à Nicolas pour l'info :)

```
export http_proxy=http://leproxy:leport/
```

Avec l'outil Reflector, nous allons générer une liste des miroirs de téléchargement des paquets, en fonction de votre localisation. Je vais utiliser personnellement ces paramètres :
```
reflector -c France -c "United Kingdom" -p https -a 12 --sort rate --save /etc/pacman.d/mirrorlist
```
Autrement dit, nous allons utiliser uniquement des miroirs français et britanniques (paramètres que vous pourrez changer selon votre emplacement), utilisant le protocole https et mis à jour dans les 12 dernières heures. Nous les classons dans le même temps par rapidité et les enregistrons dans le fichier */etc/pacman.d/mirrorlist*.

![Illustration 6: la liste des miroirs une fois classés.](pictures/006.png)

*Illustration 6: la liste des miroirs une fois classés.*

On passe à l’installation de la base. La deuxième ligne rajoute certains outils bien pratiques à avoir dès le départ. On peut ensuite s’attaquer à l’installation proprement dite.

```
pacstrap /mnt base linux linux-firmware base-devel pacman-contrib man-{db,pages} e2fsprogs sysfsutils vi
pacstrap /mnt zip unzip p7zip nano mc alsa-utils syslog-ng mtools dosfstools lsb-release ntfs-3g exfat-utils bash-completion (sur une seule ligne !)
```
Si on veut utiliser un noyau linux long terme, il faut remplacer sur la première ligne pacstrap le paquet linux par linux-lts. Pour ntfs-3g, c’est utile si vous êtes amené à utiliser des disques formatés en ntfs. Si ce n’est pas le cas, vous pouvez l’ignorer allègrement.

**Note :** exfat-utils m’a été conseillé par André Ray pour la prise en charge des cartes SD de grande capacité. Merci pour le retour !

Vous pouvez également remplacer nano par vim si vous préférez ce dernier.

Si vous êtes sur un pc portable, l’ajout de tlp est conseillé pour améliorer l’autonomie de la batterie. Plus d’info sur cette page : <https://wiki.archlinux.org/index.php/TLP>

Si vous désirez rajouter le support des microcodes pour votre processeur, il vous suffira de rajouter soit le paquet amd-ucode (pour AMD) ou intel-ucode (pour Intel). Grub détectera leur présence automatiquement.

Maintenant que les outils de base sont installés, il faut générer le fichier /etc/fstab qui liste les partitions présentes.

```
genfstab -U /mnt >> /mnt/etc/fstab
```

On passe aux réglages de l’OS qu’on vient d’installer. Il faut donc y entrer. On utilise la commande suivante :

```
arch-chroot /mnt
```

Avant d’aller plus loin, voici quelques infos pratiques. Cela concerne les pays francophones comme la France, la Belgique, la Suisse, le Luxembourg ou encore le Canada francophone.

Nous allons par la suite créer des fichiers qui demanderont des valeurs précises. Les voici résumées ici :

  
| Pays       | Locale (LANG) | Clavier (KEYMAP) |
|------------|---------------|------------------|
| Belgique   |  fr\_BE.UTF-8 |  be-latin1       |
| Canada     |  fr\_CA.UTF-8 |  cf              |
| France     |  fr\_FR.UTF-8 |  fr-latin9       |
| Luxembourg |  fr\_LU.UTF-8 |  fr-latin9       |
| Suisse     |  fr\_CH.UTF-8 |  fr\_CH-latin1   |
  

Pour avoir le bon clavier en mode texte, créez le fichier /etc/vconsole.conf. Il suffira de l’adapter si le besoin s’en fait sentir.

```
KEYMAP=fr-latin9
FONT=eurlatgr
```

Pour avoir la localisation française, le fichier /etc/locale.conf doit contenir la bonne valeur pour LANG. Pour une personne en France métropolitaine :

```
LANG=fr_FR.UTF-8
LC_COLLATE=C
```

**Note :** La deuxième ligne est nécessaire si on apprécie d’avoir le tri par la « casse » (majuscule puis minuscule) activé. Merci à Igor Milhit pour la remarque !

Il faut vérifier que la ligne fr\_FR.UTF-8 UTF-8 dans le fichier /etc/locale.gen n’a pas de \# devant elle. Ainsi que la ligne en\_US.UTF-8 UTF-8. Évidemment, la valeur fr\_FR.UTF-8 doit être modifiée si besoin est. On va maintenant générer les traductions :

```
locale-gen
```

On peut spécifier la locale pour la session courante, à modifier en fonction de votre pays :

```
export LANG=fr_FR.UTF-8
```

Le nom de la machine ? Il est contenu dans le fichier **/etc/hostname**. Il suffit de taper le nom sur la première ligne. Par exemple : *chen-archlinux.* À remplacer par le nom de la machine bien entendu.

Le fuseau horaire ? Une seule étape. Prenons le cas d’une installation avec le fuseau horaire de Paris. Tout dépend de votre lieu de résidence. On commence par créer un lien symbolique :

```
ln -sf /usr/share/zoneinfo/Europe/Paris /etc/localtime
```

Ensuite, deux cas se présentent. Soit on a une machine en mono-démarrage sur Archlinux, et on peut demander à ce que l’heure appliquée soit UTC, soit un double démarrage avec MS-Windows. Restons dans ce premier cas.

```
hwclock --systohc --utc
```

**Sinon, on ne touche à rien.** MS-Windows est un goujat dans ce domaine.

Étape suivante ? Générer l'image du noyau.

```
mkinitcpio -p linux (ou **linux-lts** si vous voulez le noyau lts.)
```

**Note** : si vous avez une « hurlante » contenant « /run/lvm/lvmetad.socket: connect failed » ou quelque chose d’approchant, ce n’est pas un bug. C’est une alerte sans conséquence. Cf <https://wiki.archlinux.org/index.php/GRUB#Boot_freezes>

![Illustration 7 : Génération du noyau linux 5.7.7 début juillet 2020](pictures/007.png)

*Illustration 7 : Génération du noyau linux 5.7.7 début juillet 2020*


Au tour du chargeur de démarrage. J’utilise Grub2 qui s’occupe de tout et récupère les paquets qui vont bien. Le paquet os-prober est indispensable pour un double démarrage.

1\) Pour une installation en mode BIOS :

```
pacman -Syy grub os-prober
grub-install --no-floppy --recheck /dev/sda
```

**2) Pour une installation en mode UEFI :**

La première ligne permet de vérifier un point de montage et de l’activer au besoin. La deuxième installe Grub. Merci à Kevin Dubrulle pour l’ajout.

```
pacman -Syy grub os-prober efibootmgr
mount | grep efivars &> /dev/null || mount -t efivarfs efivarfs /sys/firmware/efi/efivars
grub-install --target=x86_64-efi --efi-directory=/boot/efi --bootloader-id=arch_grub --recheck
```

De plus, pour éviter tout problème de démarrage par la suite, spécialement dans VirtualBox, il est conseillé de rajouter les commandes suivantes :

```
mkdir /boot/efi/EFI/boot
cp /boot/efi/EFI/arch_grub/grubx64.efi /boot/efi/EFI/boot/bootx64.efi
```

**Note :** Après avoir généré l'image noyau et installé grub, il faut passer au fichier de configuration du lanceur. C'est une modification intervenue avec grub 2:2.02-8.

```
grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```

**Note 2** :Simon B m'a fait remarqué qu'en cas de double démarrage avec une autre distribution GNU/Linux déjà installée, il n'est pas indispensable d'installer grub sous Archlinux. Il suffit de faire une commande comme update-grub dans la distribution installée en parallèle d'Archlinux.

Bien entendu, aucune erreur ne doit apparaître. On donne un mot de passe au compte root :

```
passwd
```

Pour le réseau, installer et activer NetworkManager est une bonne idée. Vous pouvez l'installer comme ceci :
```
pacman -S networkmanager
systemctl enable NetworkManager
```

Si vous voulez utiliser le bluetooth :
```
pacman -S bluez
systemctl enable bluetooth
```

**NOTE 1 :** si vous n’utilisez pas NetworkManager, je vous renvoie à cette page du wiki anglophone d'Archlinux, qui vous aidera dans cette tâche : <https://wiki.archlinux.org/index.php/Netctl>. Il vous faut alors installer le paquet netctl.

**NOTE 2 :** netctl et networkmanager rentrent en conflit et **ne doivent pas** être utilisé en même temps. D’ailleurs, netctl et wicd entrent aussi en conflit. Une règle simple : un seul gestionnaire de connexion réseau à la fois !

**NOTE 3 :** si vous voulez utiliser des réseaux wifi directement avec NetworkManager et son applet, le paquet gnome-keyring est indispensable. Merci à Vincent Manillier pour l’info.

Si vous voulez utiliser un outil comme Wine ou Steam (qui est nécessitent des librairies 32 bits), il faut décommenter (enlever les \#) des lignes suivantes dans /etc/pacman.conf :

```
#[multilib]
#Include = /etc/pacman.d/mirrorlist
```
On peut maintenant quitter tout, démonter proprement les partitions et redémarrer.

C’est un peu plus délicat qu’auparavant. Au moins, on voit les étapes à suivre.

```
exit
umount -R /mnt
reboot
```

Voilà, on peut redémarrer. **Il faut éjecter le support d’installation pour éviter des problèmes au démarrage suivant.** On va passer à la suite, largement moins ennuyeuse !

II) Commençons l'installation de l'environnement graphique !
------------------------------------------------------------

Nous attaquons donc la partie la plus intéressante, l’installation de l’environnement graphique. Il y a des étapes communes à tous les environnements. 

Une fois le système démarré, on se connecte **en root**. Étant donné que j’ai installé NetworkManager (ou wicd selon les goûts) à l’étape précédente, le réseau fonctionne directement. J’ajoute ntp (synchronisation de l’heure en ligne) et cronie (pour les tâches d’administration à automatiser). 

```
pacman -S ntp cronie
```

**Note :** si on veut avoir les logs en clair en cas de problème, il faut modifier avec nano (ou vim) le fichier /etc/systemd/journald.conf en remplaçant la ligne :

```
#ForwardToSyslog=no
```

par :

```
ForwardToSyslog=yes
```

Les outils en place, on lance alsamixer avec la commande du même nom, pour configurer le niveau sonore :

![Illustration 8: alsamixer en action](pictures/008.png)

*Illustration 8: alsamixer en action*

Une fois l’ensemble configuré, pour le conserver tel quel, il suffit d’entrer :

```
alsactl store
```

Nous sommes dans le multimédia ? Restons-y.

On va installer l’ensemble des greffons gstreamer qui nous donneront accès aux fichiers multimédias une fois Gnome lancé. Il faudra remplacer **pacman -S** par **sudo pacman -S** quand vous utiliserez votre compte utilisateur « normal » plus tard.

Merci à Adrien de Linuxtricks pour m’avoir aidé à réduire la longueur de la ligne de commande :)

```
pacman -S gst-plugins-{base,good,bad,ugly} gst-libav
```

gst-libav ? Il prend en charge tout ce qui est x264 et apparenté.

Passons à l’installation de Xorg. Le paquet xf86-input-evdev est obsolète depuis début mars 2017, à cause du passage à xorg-server 1.19. Les paquets xf86-input-mouse et xf86-input-keyboard n'existent plus depuis la purge de Xorg en décembre 2019.

**Note :** il n’y a pas d’espace entre le – et le { vers la fin de la commande suivante.

```
pacman -S xorg-{server,xinit,apps}  xdg-user-dirs
```

Si on utilise un ordinateur portable avec un pavé tactile, il faut rajouter le paquet xf86-input-synaptics ou **de préférence** xf86-input-libinput.

Il faut ensuite choisir le pilote pour le circuit vidéo. Voici les principaux pilotes, sachant que le paquet xf86-video-vesa englobe une énorme partie des circuits graphiques, dont ceux non listés dans le tableau un peu plus loin. En cas de doute : <https://wiki.archlinux.org/index.php/Xorg#Driver_installation>

Pour Nvidia, c’est un casse-tête au niveau des pilotes propriétaires. Le plus simple est de se référer au wiki d'Archlinux : <https://wiki.archlinux.org/index.php/NVIDIA>. Et si vous avez la technologie Optimus : <https://wiki.archlinux.org/index.php/NVIDIA_Optimus>

**Note 2** : Il est recommandé dans la plupart des cas de ne'installer aucun pilote pour les cartes graphiques Intel : cf. <https://wiki.archlinux.org/index.php/Intel_graphics#Installation>

 
| Circuits graphiques | Pilotes libres         | Pilotes non libres (si existant)                     |
|---------------------|------------------------|------------------------------------------------------|
| AMD                 | xf86-video-ati         |                                                      |
|                     | xf86-video-amdgpu      | AMDGPU-PRO (cf. le wiki d'Arch Linux)                |
| Intel               | ⚠ xf86-video-intel    |                                                      |
| Nvidia              | xf86-video-nouveau     | Nvidia (cf. le wiki d'Arch Linux) pour la version à installer en fonction de la carte graphique |
| VMWare / VirtualBox | xf86-video-vmware      |                                                      |
| Universel           | xf86-video-vesa        |                                                      |

Si vous faites une installation dans VirtualBox, il faut deux paquets : les additions invités, et les modules noyaux nécessaires à leur fonctionnement. Le contrôleur graphique par défaut étant maintenant VMSVGA, il faut aussi installer le pilote vidéo de VMWare.

Ce qui donne :

```
pacman -S xf86-video-vmware virtualbox-guest-utils
```

![Illustration 9: Choix du paquet à installer concernant virtualbox-guest-utils](pictures/009.png)

*Illustration 9: Choix du paquet à installer concernant virtualbox-guest-utils*

Le premier nécessite le paquet linux-headers (ou linux-lts-headers), le deuxième propose les modules noyaux déjà précompilés. **On choisit donc la deuxième option.**

**Note 3 :** si vous avez décidé d’installer le noyau lts, il faut installer les paquets linux-lts-headers et virtualbox-guest-dkms. Il n’y a plus de modules précompilés pour le noyau linux-lts


La prise en charge des modules noyau se fait avec la commande systemctl suivante :

```
systemctl enable vboxservice
```
**Note 4** : Si comme moi vous avez des soucis pour l'adapation de la résolution d'affichage sous VirtualBox, et ce, même avec le pilote VMWare installé, désinstallez *virtualbox-guest-utils* et réinstallez les additions depuis l'iso (les paquets *dkms* et *linux-(lts-)-headers* doivent être installés). Éventuellement exécutez la commande ```VBoxClient --vmsvga```.

Dans le cas où vous utilisez VMWare, vous devez installer aussi les VMWare Tools :
```
pacman -S xf86-video-vmware open-vm-tools
``` 

De la même façon, vous devez activer les services adéquats :
```
systemctl enable {vmtoolsd,vmware-vmblock-fuse}.service
```

**Note 5 :** si vous installez un jour VirtualBox sur une machine réelle je vous renvoie à cette page du wiki francophone : <https://wiki.archlinux.fr/VirtualBox>

**Note 6** : pour installer VMWare sur une machine réelle cette page du wiki anglophone est très utile : <https://wiki.archlinux.org/index.php/VMware>

On passe ensuite à l’installation des polices. Voici la ligne de commande pour les principales. Le paquet freetype2 apportant quelques améliorations. Merci à Angristan pour la suggestion.
Les polices noto servent, quant à elles, à supporter la majorité des caractères Unicode (émojis, caractères asiatiques, symoboles mathématiques...).

```
pacman -S ttf-{bitstream-vera,liberation,dejavu} gnu-free-fonts freetype2 noto-fonts{,-extra,-cjk,-emoji}
```

**Note 7 :** pour les polices Microsoft, le paquet ttf-ms-fonts, elles sont sur le dépôt AUR, donc il faut utiliser un enrobeur comme trizen ou yay pour les récupérer et les installer. Aussi, ajoutez ttf-{...,carlito,caladea} à la commande ci-dessus si vous utilisez des documents issus d'Office 2007 ou supérieur.

On va rajouter quelques outils, histoire de ne pas voir un environnement vide au premier démarrage.

On commence par tout ce qui est graphique : gimp, cups (gestion de l’imprimante), xsane (pour le scanner) et hplip (si vous avez une imprimante scanner Hewlett Packard). Le paquet python-pyqt5 est indispensable pour l’interface graphique de HPLIP :

```
pacman -S cups gimp gimp-help-fr hplip python-pyqt5 xsane
```

La série des paquets foomatic permet d’avoir le maximum de pilotes pour l’imprimante. Pour être tranquille avec son imprimante:

```
pacman -S foomatic-db{,-ppds,-gutenprint-ppds,-nonfree,-nonfree-ppds} gutenprint
```

Il y a deux versions supportés par Archlinux pour LibreOffice, en conformité avec ce que propose la Document Foundation. Pour la version **stable** et les utilisateurs **prudents**, on utilise la ligne de commande (hunspell ajoute la vérification orthographique):

```
pacman -S libreoffice-still-fr hunspell-fr
```

Pour les utilisateurs plus **aventureux**, qui veulent la version récente :

```
pacman -S libreoffice-fresh-fr hunspell-fr
```

On rajoute ensuite Mozilla Firefox en français avec l'indispensable bloqueur de publicités :

```
pacman -S firefox-i18n-fr firefox-ublock-origin
```

Vous préférez Chromium ?

```
pacman -S chromium
```

On crée un utilisateur classique avec les commandes suivantes :

```
useradd -m -g wheel -c 'Nom complet de l’utilisateur' -s /bin/bash nom-de-l’utilisateur **sur une seule ligne !**
passwd nom-de-l’utilisateur
```

Avant de finir, on va configurer sudo en utilisant visudo qui modifie /etc/sudoers. En effet, il nous suffit de modifier une ligne pour que l’on puisse accéder en tant qu’utilisateur classique aux droits complets sur la machine de manière temporaire.

Il faut aller, en utilisant la flèche du bas jusqu’à la ligne :

```
#Uncomment to allow members of group wheel to execute any command
```
Et enlever le \# sur la ligne qui suit. La séquence de touches « Échap : w et q » permet de converser la modification dans vi. Une autre possibilité étant « Échap : x » proposée par Quentin Bihet.

**Petit bonus : installer Trizen ou Yay pour compléter Pacman.**

Comme je l’ai précisé durant le guide, on peut utiliser trizen (écrit en perl) ou yay (écrit en go) à la place du vieillissant yaourt.

**Note 8 : actions à effectuer en tant qu'utilisateur classique**

L'installation en utilisateur simple ? Pour Trizen :

```
sudo pacman -S git
git clone https://aur.archlinux.org/trizen
cd trizen
makepkg -sri
```

Pour Yay :
```
sudo pacman -S git
git clone https://aur.archlinux.org/yay
cd yay
makepkg -sri
```

Pour être certain d’avoir le bon clavier au démarrage de GDM, de SDDM ou de LightDM (selon votre environnement de bureau), voici une petite commande à lancer (en modifiant le clavier selon les besoins) :

```
sudo localectl set-x11-keymap fr
```

Les valeurs étant à adapter en fonction de la locale et du clavier, bien entendu.


Étant donné que systemd est utilisé, voici la liste des services à activer (avec une explication rapide), **qui sera la même pour chacun des environnements** proposés dans les « addenda » :

```
systemctl enable syslog-ng@default → *gestion des fichiers d’enregistrement d’activité*
systemctl enable cronie → *pour les tâches récurrentes*
systemctl enable avahi-{daemon,dnsconfd} → *dépendances de Cups*
systemctl enable org.cups.cupsd → *cups pour les imprimantes*
systemctl enable ntpd → *pour synchroniser l’heure en réseau.*
```

III) Installons l'environnement de bureau
-----------------------------------------

**Note :** à partir de maintenant, nous sommes connectés en tant qu’utilisateur classique.

#### a) Installons GNOME 3.36

**Note :** commandes à entrer en tant qu’utilisateur classique. Vous pouvez utiliser un enrobeur de pacman comme trizen ou yay par exemple.

On commence par installer les paquets de GNOME. Le paquet telepathy permet d’ajouter le maximum de support pour les comptes utilisateurs en ligne. Gnome Logiciels (alias gnome-software) est désormais installé avec le méta-paquet gnome. Le paquet gnome-software-packagekit-plugin permet d'installer des logiciels provenant des dépôts d'Arch Linux depuis Gnome Logiciels.

```
sudo pacman -S gnome gnome-extra gnome-software-packagekit-plugin system-config-printer telepathy shotwell rhythmbox
```

Si vous voulez ajouter le support du MTP (appareils sous Android par exemple), installez en plus le paquet mtpfs.
L’installation de Gnome est maintenant terminée.

Ensuite, on lance GDM :
```
sudo systemctl start gdm.service
```

Si tout se passe bien : on l'active au démarrage.
```
sudo systemctl enable gdm.service
```

![Illustration 10: GDM 3.36 avec les sessions Wayland et Gnome sur Xorg](pictures/010.png)

*Illustration 10: GDM 3.36 avec les sessions Wayland et Gnome sur Xorg*


Il faut penser à vérifier que le clavier est correctement configuré. Ce qui se fait dans menu système unifié, paramètres.

![Illustration 11: Gnome 3.36 en vue activités](pictures/011.png)

*Illustration 11: Gnome 3.36 en vue activités*

On va personnaliser le bureau Gnome en lui ajoutant la date complète et les boutons pour minimiser et maximiser les fenêtres avec Gnome Tweak Tool alias Ajustements.

![Illustration 12: Gnome Tweak Tool en action.](pictures/012.png)

*Illustration 12: Gnome Tweak Tool en action.*

Pour finir une capture d’écran du mode « Gnome Shell ».

![Illustration 13: Gnome Shell 3.36](pictures/013.png)

*Illustration 13: Gnome Shell 3.36*

#### b) Installons KDE Plasma 5.19


**Note :** commandes à entrer en tant qu’utilisateur classique. Vous pouvez utiliser un enrobeur de pacman comme trizen ou yay  ou yaypar exemple.

Dans les précédentes versions, il y avait K3b, Elisa et KDEConnect, mais ils ont été intégrés dans les kde-applications. Pour Discover, packagekit-qt5 est indispensable. La libappindicator-gtk{2,3} permet de mieux supporter les notifications des applications GTK+.

L’installation se déroule ainsi :

```
sudo pacman -S plasma kde-applications digikam packagekit-qt5 libappindicator-gtk{2,3}
```

On lance ensuite sddm :

```
sudo systemctl start sddm
```

Si tout se passe bien, on peut utiliser pour l'activer:

```
sudo systemctl enable sddm
```

![Illustration 14: Plasma 5.19.3](pictures/014.png)

*Illustration 14: Plasma 5.19.3*

#### c) Installons Xfce


**Note :** commandes à entrer en tant qu’utilisateur classique. Vous pouvez utiliser un enrobeur de pacman comme trizen ou yay par exemple.

**Note 2 :** si vous avez besoin de gérer des périphériques utilisant MTP (tablettes sous android par exemple), il vous faut rajouter les deux paquets gvfs-mtp et mtpfs.
Si vous voulez la totalité des greffons gvfs (merci à SuperMarioS pour la ligne de commande) :
```
sudo pacman -S gvfs-{afc,goa,google,gphoto2,mtp,nfs,smb}
```

**Note 3 :** courant mars 2017, gstreamer-0.10 a été déprécié, après 4 ans sans la moindre mise à jour par les développeurs, et par conséquent, le greffon audio de Xfce est désormais celui de Pulseaudio, d’où le rajout de pavucontrol dans la liste des paquets.

**Note 4 :** Midori étant de nouveau actif, vous pouvez l’installer à la place de Mozilla Firefox ou de Chromium.

Pour installer Xfce, il faut entrer :

```
sudo pacman -S xfce4 xfce4-goodies gvfs quodlibet python-pyinotify lightdm-gtk-greeter xarchiver claws-mail galculator epdfview gucharmap ffmpegthumbnailer pavucontrol pulseaudio-{alsa,bluetooth} libcanberra-{pulse,gstreamer} system-config-printer **→ (pour installer le support des imprimantes)**
```

Quodlibet ? Pour l’audio. Pour les périphériques amovibles, gvfs est obligatoire. Claws-mail ou Mozilla Thunderbird (avec le paquet thunderbird-i18n-fr) pour le courrier. Lightdm étant pris, car plus rapide à installer. Le paquet python2-pyinotify est nécessaire pour activer le greffon de mise à jour automatique de la musicothèque sous Quodlibet. Xfce intégrant Parole, VLC n'est plus nécessaire.

ePDFView ? Pour les fichiers en pdf. On peut aussi remplacer xarchiver par file-roller. Quant à ffmpegthumbnailer, c’est utile si vous désirez avoir un aperçu des vidéos stockées sur votre ordinateur. Enfin, gnome-characters sert à disposer d'une table de caractères. Xfce intégrant désormais un économiseur d'écran, xscreensaver n'est plus nécessaire.

Si vous utilisez NetworkManager, vous pouvez rajouter l’applet pour gérer et surveiller votre réseau avec le paquet « network-manager-applet ». Si vous voulez personnaliser votre lightdm :

```
sudo pacman -S lightdm-gtk-greeter-settings
```

Pour lancer Xfce, il faut entrer dans un premier temps :

```
sudo systemctl start lightdm
```

Et si tout se passe bien, on peut utiliser :

```
sudo systemctl enable lightdm
```

**Note 5 :** pour avoir des plus jolies icônes, on peut installer le paquet AUR elementary-xfce-icons ou encore les mint-x-icons. mais après, c’est à vous de voir !

![Illustration 15: Xfce 4.14 en action.](pictures/015.png)

*Illustration 15: Xfce 4.14 en action.*

#### d) Installons Mate-Desktop

**Note :** commandes à entrer en tant qu’utilisateur classique. Vous pouvez utiliser un enrobeur de pacman comme trizen ou yay par exemple.

**Note 2 :**  Si vous avez besoin de gérer des périphériques utilisant MTP (tablettes sous android par exemple), il vous faut rajouter les deux paquets gvfs-mtp et mtpfs.
Si vous voulez la totalité des greffons gvfs (merci à SuperMarioS pour la ligne de commande) :
```
sudo pacman -S gvfs-{afc,goa,google,gphoto2,mtp,nfs,smb}
```

L’installation ressemble à celle de Xfce, donc pour les explications des paquets, cf l’addenda consacré à Xfce. VLC est rajouté pour la vidéo. Idem pour l’utilisation de NetworkManager (network-manager-applet) si vous le voulez. Il ne faut pas oublier de rajouter un outil de gravure, comme Brasero si nécessaire. Pour le navigateur, Mozilla Firefox ou Chromium. C’est selon les goûts !

```
sudo pacman -S mate mate-extra lightdm-gtk-greeter gnome-icon-theme gucharmap vlc quodlibet python-pyinotify accountsservice claws-mail ffmpegthumbnailer pulseaudio-{alsa,bluetooth} blueman libcanberra-{pulse,gstreamer} system-config-printer **→ (pour installer le support des imprimantes)**
```

Si vous voulez personnaliser votre lightdm :

```
sudo pacman -S lightdm-gtk-greeter-settings
```

Pour lancer Mate Desktop, il faut entrer dans un premier temps :

```
sudo systemctl start accounts-daemon
sudo systemctl start lightdm
```
Si tout se passe bien, on peut utiliser :

```
sudo systemctl enable accounts-daemon
sudo systemctl enable lightdm
```
![Illustration 16: Mate Desktop 1.24.0](pictures/016.png)

*Illustration 16: Mate Desktop 1.24.0*


#### e) Installons Cinnamon


L’installation est assez courte. 

Les meta-paquets gnome et gnome-extra ne sont pas indispensables, mais ils contiennent une partie non négligeable de la logithèque. Il faut juste penser à enlever nautilus, gnome-shell, gnome-session, gnome-control-center, gnome-settings-daemon, gnome-tweaks et mutter pour éviter les doublons avec les composants de gnome-shell.

```
sudo pacman -S cinnamon cinnamon-translations gnome gnome-extra gnome-software-packagekit-plugin lightdm-gtk-greeter shotwell rhythmbox system-config-printer → (pour installer le support des imprimantes)
```

Si vous voulez personnaliser votre lightdm :

```
sudo pacman -S lightdm-gtk-greeter-settings
```

Pour lancer Cinnamon, il faut entrer dans un premier temps :

```
sudo systemctl start lightdm
```

Si tout se passe bien, on peut utiliser :

```
sudo systemctl enable lightdm
```

Pour lancer tranquillement Cinnamon dans VirtualBox, il faut dans l’écran LightDM choisir l’option "Cinnamon (Software Rendering)" qui active le rendu logiciel. Sinon, ça plantera tout le temps.

![Illustration 17: Cinnamon 4.6.6](pictures/017.png)

*Illustration 17: Cinnamon 4.6.6*

#### f) Installons LXDE ou LXQt

**Note** : commandes à entrer en tant qu’utilisateur classique. Vous pouvez utiliser un enrobeur de pacman comme trizen ou yay par exemple.

**Note 2** : Si vous avez besoin de gérer des périphériques utilisant MTP (tablettes sous android par exemple), il vous faut rajouter les deux paquets gvfs-mtp et mtpfs. Si vous voulez la totalité des greffons gvfs (merci à SuperMarioS pour la ligne de commande) :

```
sudo pacman -S gvfs-{afc,goa,google,gphoto2,mtp,nfs,smb}
```

J’ai regroupé les deux environnements légers qui sont tout de même assez proches. Pour les deux environnements, si vous utilisez Network Manager, n’oubliez pas le paquet network-manager-applet.

Comme pour l’installation de Xfce ou encore de Mate Desktop, j’ai pris quelques logiciels types. Libre à vous de remplacer Claws-mail par Mozilla Thunderbird par exemple.

Commençons par LXDE. Son installation est assez simple. Xterm est installé, car il est indispensable pour faire fonctionner l’appliquette de gestion du niveau du son. Htop

```
sudo pacman -S lxde-gtk3 xarchiver mousepad claws-mail xscreensaver vlc epdfview galculator flameshot gucharmap xterm system-config-printer → (pour installer le support des imprimantes)
```

Pour lancer LXDE, il faut entrer dans un premier temps :

```
sudo systemctl start lxdm
```

Si tout se passe bien, on peut utiliser :

```
sudo systemctl enable lxdm
```

Pour LXQt, on peut désormais l'installer en une seule ligne de commande.:
```
sudo pacman -S lxqt breeze-icons sddm vlc xarchiver xscreensaver qmmp libstatgrab lm_sensors xcursor-themes claws-mail qastools notepadqq qpdfview xterm system-config-printer → (pour installer le support des imprimantes)
```

Pour lancer LXQt, il faut entrer dans un premier temps :

```
sudo systemctl start sddm
```

Si tout se passe bien, on peut utiliser :

```
sudo systemctl enable sddm
```

**Note 3** : L'apparence par défaut de ces deux environnements n'est pas très agréable, pensez à le personnaliser ! (Je l'ai fait pour les captures ci-dessous. 😉)

![Illustration 18: LXDE dans VirtualBox, avec le thème Adwaita](pictures/018.png)

*Illustration 18: LXDE dans VirtualBox, avec le thème Adwaita*

![Illustration 19: LXQt 0.15 dans Virtualbox, avec le thème Breeze](pictures/019.png)

*Illustration 19: LXQt 0.15 dans Virtualbox, avec le thème Breeze*

Voila, le guide est maintenant fini. Cependant, je n’ai pas abordé l’installation d’un pare-feu. C’est quelque chose de plus technique.

J’ai surtout voulu faire un **guide rapide**, histoire de montrer qu’en une petite heure on pouvait avoir un environnement installé et assez complet pour le fignoler par la suite.

Bonne découverte !
